\documentclass[titlepage]{article}
\input{../../../temp/mylisting.tex}
\lstset{language=caml}
\author{201311350 河原 悟}
\title{ソフトウェアサイエンス実験B 課題2}
\begin{document}
\maketitle
\setcounter{section}{1}
\section{}
\setcounter{subsection}{4}
\subsection{}
\subsubsection*{上記の\lstinline{eval2b} の定義に基づくと、\lstinline{binop} という関数は、\lstinline{eval2b} の内部 からのみ使え、外からは使えない。このことを実際に確かめよ。}
\lstinline{eval2b}、\lstinline{binop}を呼び出してみると、以下のようになる。
\begin{lstlisting}[numbers=none,language=]
# eval2b (Plus (IntLit 3, Times (IntLit 5, IntLit 3)));;
- : value = IntVal 18
val eval2b : exp -> value = <fun>
# binop 1 (IntLit 3) (IntLit 2);;
Error: Unbound value binop
\end{lstlisting}

\lstinline{eval2b}の二項演算が正しく動いているため、\lstinline{eval2b}内で\lstinline{binop}が正しく動いていることが分かる。
一方トップレベルで\lstinline{binop}を呼び出してみると、``\lstinline{Error: Unbound value binop}'' となることから、\lstinline{eval2b}の外からは見えていないことが確認できる。
\subsubsection*{なぜ、「外から使えない」ことがメリット(利点)なのだろうか？ 普通は、「何かができる」ことは利点であると思われるので「外から使える」 方がありがたいのではないだろうか？ しかし、ここでは、逆のことを主張している。この理由を考えよ。}
\lstinline{eval2e}内で使えればいいので、外から使える必要はない。また、\lstinline{binop}という名前の関数がすでに定義されていた場合の衝突を避けることができる。
\subsubsection*{\lstinline{eval2} に対して、上記の修正(\lstinline{eval2b} への修正)をほどこし、 \lstinline{eval2b} を完成させよ。}
\lstinline{eval2b}の定義は以下のようになる。

\begin{lstlisting}
let rec eval2b e =
    let binop f e1 e2 =
        match (eval2b e1, eval2b e2) with
        | (IntVal(n1), IntVal(n2)) -> IntVal (f n1 n2)
        | _ -> failwith "integer values expected"
    in
    match e with
    | IntLit(n)  -> IntVal(n)
    | Plus(e1,e2) -> binop (+) e1 e2
    | Times(e1,e2) -> binop ( * ) e1 e2
    | Eq(e1,e2) ->
        begin
            match (eval2b e1, eval2b e2) with
            | (IntVal(n1),IntVal(n2)) -> BoolVal(n1=n2)
            | (BoolVal(b1),BoolVal(b2)) -> BoolVal(b1=b2)
            | _ -> failwith "wrong value"
        end
    | Greater(e1,e2) ->
        begin
            match (eval2b e1, eval2b e2) with
            | (IntVal(n1),IntVal(n2)) -> BoolVal(n1>n2)
            | _ -> failwith "wrong value"
        end
    | BoolLit(b) -> BoolVal(b)
    | If(e1,e2,e3) ->
        begin
            match (eval2b e1) with
            | BoolVal(true) -> eval2b e2
            | BoolVal(false) -> eval2b e3
            | _ -> failwith "wrong value"
        end
    | _ -> failwith "unknown expression"
\end{lstlisting}

実行結果は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# eval2b (IntLit 1);;
- : value = IntVal 1
# eval2b (Times (IntLit 1, Plus (IntLit 2, IntLit 11)));;
- : value = IntVal 13
# eval2b (If (Eq(IntLit 2, IntLit 11), Times(IntLit 1, IntLit 2), Times(IntLit 1, Plus(IntLit 2,IntLit 3))));;
- : value = IntVal 5
\end{lstlisting}

結果は以前と変わらないことが分かる。
\subsubsection*{\lstinline{binop} の定義を \lstinline{eval2b} の中から外に出し、その型がどうなるかを調べよ。}
\lstinline{binop}が外側から見えるように定義する。
\begin{lstlisting}
let rec eval2b e =
    (* let binop f e1 e2 = *)
        (* match (eval2b e1, eval2b e2) with *)
        (* | (IntVal(n1), IntVal(n2)) -> IntVal (f n1 n2) *)
        (* | _ -> failwith "integer values expected" *)
    (* in *)
    match e with
    | IntLit(n)  -> IntVal(n)
    | Plus(e1,e2) -> binop (+) e1 e2
    | Times(e1,e2) -> binop ( * ) e1 e2
    | Eq(e1,e2) ->
        begin
            match (eval2b e1, eval2b e2) with
            | (IntVal(n1),IntVal(n2)) -> BoolVal(n1=n2)
            | (BoolVal(b1),BoolVal(b2)) -> BoolVal(b1=b2)
            | _ -> failwith "wrong value"
        end
    | Greater(e1,e2) ->
        begin
            match (eval2b e1, eval2b e2) with
            | (IntVal(n1),IntVal(n2)) -> BoolVal(n1>n2)
            | _ -> failwith "wrong value"
        end
    | BoolLit(b) -> BoolVal(b)
    | If(e1,e2,e3) ->
        begin
            match (eval2b e1) with
            | BoolVal(true) -> eval2b e2
            | BoolVal(false) -> eval2b e3
            | _ -> failwith "wrong value"
        end
    | _ -> failwith "unknown expression"
and binop f e1 e2 =
    match (eval2b e1, eval2b e2) with
    | (IntVal(n1), IntVal(n2)) -> IntVal (f n1 n2)
    | _ -> failwith "integer values expected"
\end{lstlisting}
\lstinline{binop}の型は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
val binop : (int -> int -> int) -> exp -> exp -> value = <fun>
\end{lstlisting}
\end{document}
